\documentclass[a4paper, 11pt, titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{kvoptions-patch}
\usepackage[titulo={Práctica 1 - Entrega 2: Navegación local sin y con mapa}]{estilo}

\begin{document}
  \maketitle
  \tableofcontents
  \newpage

  \section{Resumen}
  Esta memoria describe brevemente el trabajo realizado para la entrega 2 de la práctica 1.

  Se han desarrollado únicamente las tareas de la navegación local sin mapa:
  \begin{itemize}
      \item Se ha aumentado el campo de visión del escáner láser del robot analizando el código y modificándolo convenientemente.
      \item Se ha implementado una técnica para evitar la detención del robot cerca del objetivo controlando el módulo del vector atractivo.
      \item Se ha corregido el comportamiento suicida del robot controlando el módulo de la velocidad lineal.
      \item Se ha diseñado una técnica de mínimos locales con aplazamiento de objetivos y control local de la posición.
      \item Se ha reducido el comportamiento oscilatorio del robot con técnicas aritméticas que suavizan el movimiento.
  \end{itemize}

  La siguiente sección describe con detalle cada una de estas técnicas.

  \section{Ejercicio 1}

  \subsection{Aumento del campo de visión}
  Para el aumento del campo de visión se analizó primero la definición del escáner láser en el archivo \emph{.world} que describe al robot.

  Nos aseguramos entonces de que el campo \emph{fov} de la definición \emph{sensor} fuera al menos 270.

  Sin embargo, esto define únicamente el rango físico del láser, no los datos que de él consideramos. Así, recalculamos las constantes \emph{MIN\_SCAN\_ANGLE\_RAD} y \emph{MIN\_SCAN\_ANGLE\_RAD} definidas en \emph{myPlannerLite.h} para que reflejaran nuestras necesidades: definimos la primera  a -135 grados y la segunda a 135, teniendo así un total de 270 grados.

  \subsection{Detención más rápida cerca del objetivo}
    El módulo del componente atractivo de la fuerza tiende a cero cuando el robot se acerca al objetivo; esto ocurre porque depende inversamente de la distancia a la que se encuentra de él.

    La solución a este problema pasa entonces por controlar este módulo, comprobando su valor y acotándolo por debajo: no queremos que sea menor que un valor prefijado. Así conseguimos que el robot no deje nunca de moverse a un ritmo aceptable.

    La idea es entonces cambiar las fórmulas del componente atractivo del vector:
    \begin{align*}
        \Delta x &= \alpha (d-r) cos(\theta) \\
        \Delta y &= \alpha (d-r) sen(\theta)
    \end{align*}
    por las siguientes:
    \begin{align*}
        \Delta x &= \alpha c_{d,r} cos(\theta) \\
        \Delta y &= \alpha c_{d,r} sen(\theta)
    \end{align*}
    donde $c_{d,r} = max(d-r, 1)$.

    Así, la componente atractiva del vector será siempre, como mínimo, la siguiente:
    \begin{align*}
        \Delta x &= \alpha cos(\theta) \\
        \Delta y &= \alpha sen(\theta)
    \end{align*}

    Esto es, el módulo mínimo de la componente atractiva del vector será el módulo del vector anterior, esto es, $\alpha^2$.


  \subsection{Corrección del comportamiento suicida}
    La causa del comportamiento suicida es de nuevo debida al módulo del vector de dirección; en concreto de la componente repulsiva. Al ser la velocidad lineal el módulo del vector de dirección ---que surge de sumar las componentes atractiva y repulsiva---, esta tenderá a infinito cuando la distancia entre el robot y un obstáculo tienda a cero.

    Así, aunque el sentido del vector resultante sea contrario al obstáculo, la velocidad lineal será muy grande y no dejará tiempo al robot para girar.

    Por tanto, para solucionar este comportamiento simplemente hemos acotado la velocidad máxima del robot. Para determinar qué valor poner como cota, hemos analizado la ecuación de la velocidad lineal:
    \begin{equation}
        v = \sqrt{\Delta_x^2 + \Delta_y^2}
        \label{eq:vlineal}
    \end{equation}

    donde $\Delta_x$ y $\Delta_y$ son las componentes del vector resultante ---suma de las componentes atractiva y repulsivs---:
    \[
    \Delta = \Delta_{atractivo} + \Delta_{repulsivo}
    \]

    En la ecuación \ref{eq:vlineal} podemos que la velocidad lineal máxima del robot en ausencia de obstáculos ---esto es, cuando $\Delta_{repulsivo} = 0$--- es el máxima del módulo de la componente atractiva. Este máximo se alcanza cuando el robot está fuera del radio y la extensión del campo atractivo; es decir, el máximo está regido por las ecuaciones
    \begin{align*}
        \Delta_{atractivo_x} &= \alpha \cdot s \cdot cos(\theta) \\
        \Delta_{atractivo_y} &= \alpha \cdot s \cdot sen(\theta)
    \end{align*}

    Evidentemente, el módulo máximo de este vector será $(\alpha \cdot s)^2$, así que esta parece una opción razonable para acotar la velocidad máxima cerca de un obstáculo. Sin embargo, después de pruebas empíricas decidimos tomar como valor máximo la raíz cuadrada de este valor; es decir, tomamos como velocidad lineal el siguiente valor:
    \[
    v = min(\sqrt{\Delta_x^2 + \Delta_y^2}, \alpha \cdot s)
    \]


  \subsection{Salida de mínimos locales}
    Lo primero ha sido determinar la siguiente cuestión: ¿Cómo sabemos que estamos atascados en un mínimo local? Nosotros lo determinamos si no salimos de un radio de 0.5 unidades de distancia durante 5 segundos (25 iteraciones a 5Hz). Una vez hemos decidido, mandamos al robot un goal en una posición aleatoria del mapa. Esto lo mantenemos durante 10 segundos, que es un tiempo viable para salir de una esquina, y después de eso volvemos a mandarle el goal original.

  \subsection{Reducción de oscilaciones}
    Para reducir las oscilaciones hemos ideado lo siguiente: como es la componente repulsiva la que las causa debido a las variaciones bruscas de la dirección del vector, nosotros le aplicamos la media a las dos últimas componentes repulsivas calculadas. Así se reduce la diferencia entre las iteraciones anteriores y la actual, evitando oscilaciones.
\end{document}
